\section{Teorema della divisione}
Fissati a ed n esistono opportuni q ed r $ \in [0, n -1] $ tali che
$$ a \mod n = q \cdot n + r $$ 
\section{Coprimi}
Due numeri \textit{a,b} si dicono coprimi se $  MCD(a,b) = 1 $
\section{Congruo modulo n}
Due numeri \textit{a,b} si dicono congrui modulo n se $ a \mod n = b \mod n $ oppure $ a \equiv_n b $
\section{Inverso modulo n}
\begin{itemize}
	\item Rispetto alla somma esiste sempre modulo n
	\item Rispetto al prodotto esiste sse $ MCD(a, n) = 1 $
\end{itemize}
\section{Operazioni modulo n}
\begin{itemize}
	\item $ (a \mod n) \pm (b \mod n) = (a + b) \mod n $
	\item $ (a \mod n) \cdot (b \mod n) = (a + b) \cdot n $
	\item $ a \equiv_n b \neq c^a \equiv_n c^b$
	\item $ a + b \equiv_n a + c  \Leftrightarrow b \equiv_n c$ (legge di cancellazione della somma ovvero esiste l'inverso rispetto alla somma modulo n)
	\item Se a ed n sono coprimi allora $ a \cdot b \equiv_n a \cdot c \Leftrightarrow b \equiv_n c$ (Legge di cancellazione del prodotto: dato che sono coprimi allora esiste l'inverso $ a^{-1} $)
\end{itemize}
\section{Algoritmo di euclide}
L'algoritmo serve a trovare il MCD tra a e b e si esegue nel seguente modo:
\begin{enumerate}
	\item Pongo $ r_0 = a $ e $ r_1 = b $
	\item Fino a che $ r_{i+1} \neq 0 $ pongo $ (r_i, r_{i+1}) = (r_{i+1}, r_{i} \text{ mod } r_{i+1})$
	\item Quando $ r_{i+1} = 0$ allora $ MCD(a,b) = r_i $
\end{enumerate}
\subsection{Dimostrazione}
Per dimostrare che l'algorimo funziona basta dimostrare che ad ogni passo dell'algoritmo il MCD rimane lo stesso cioe' che $ MCD(a, n) = MCD(n , a \mod n) $.\\
Preso un intero x tale che $ x | a, x | n $ usiamo il teorema della divisione per scrivere $ a = q \cdot n + (a \mod n) $ quindi possiamo scrivere $ (a \mod n) = a - q \cdot n $. Dato che $ x | a \text{ ed } x | n \rightarrow x | (a \mod n) $
\section{Identita di Bezout}
Dati a, b interi non nulli e' possibile calcolare $ d = (a,b) $, quindi e' possibile scriverlo nella forma $ d = a \cdot x + b \cdot y $ con opportuni x ed y; inoltre se $ b \geq 1  $ e d = 1 abbiamo che $ x \equiv_b a^{-1} $ e $ y \equiv_a b^{-1} $
\subsubsection{Dimostrazione}
Preso l'insieme di tutti i resti $ \{r_0, r_1 \dots r_{m+1}\} $
dove $ r_{m+1}= 0  $ possiamo dimostrare per induzione che $ r_i $ e' scrivibile come combinazione lineare di a e b. Per esempio se $ r_0 = a, r_1 = b $ e dato che $ r_0 = r_1 q_1 + r_2 \rightarrow r_2 = r_0 - r_1 q_1$ quindi abbiamo che x = 1 e y =$ -r_1 $ quindi possiamo scrivere $ r_m = a x + b y$. Inoltre se d = 1 e $ b \geq 1 $ abbiamo che $ a x + b y = 1 \equiv_b a x $
\section{Esistenza ed unicita' dell'inverso di a mod n}
Sia $  n > 0  $ allora esiste $ a^{-1} \text{ mod } n \Leftrightarrow MCD(a,n) = 1$
\subsubsection{Dimostrazione}
\begin{itemize}
	\item Supponiamo che esista $ a^{-1} \text{ mod } n $ e preso d un divisore di n allora abbiamo che $$ a \cdot a^{-1} \equiv_n \dfrac{n}{d} \cdot a \cdot a^{-1} \equiv_n \dfrac{n}{d} \text{ mod } n = 0$$ quindi abbiamo che d = 1 quindi $ MCD(a,n) = 1 $
	\item Se $ MCD(a,n) = 1 $ l'asserto e' dimostrato per l'identita' di Bezout mentre l'unicita' dalle proprieta' del prodotto: supponiamo di avere due b, b' tali che entrambi siano inversi di a mod n allora abbiamo che $$ b' \cdot a \cdot b = 1 \cdot b = b' \text{ mod } n$$ 
\end{itemize}
\section{Piccolo teorema di Fermat}
Sia p un numero primo allora $ a^{p-1} \equiv_p 1 $
\subsubsection{Dimostrazione}
Preso l'insieme $$ Z^*_p = \{1, \dots , p-1 \}$$ e l'insieme  $$ \{a \cdot 1 \text{ mod }p , \dots , a \cdot  p-1 \text{ mod } p \}$$ possiamo dimostrare che i due insiemi sono uguali dato che \begin{itemize}
	\item dato che $ (a,p) = 1 $ abbiamo che $ a \cdot i $ e' primo con p perche' a e' primo con p per ipotesi mentre i e' primo con p perche' p e' primo
	\item Per ogni $ i \neq j, \, a \cdot i \text{ mod } p \neq a \cdot j \text{ mod } p $. Per la legge della cancellazione del prodotto abbiamo che $ a \cdot i \equiv_p a \cdot j $ e quinidi $ i = j $
\end{itemize}
Sapendo quindi che questi elementi sono tutti diversi fra loro e primi con p abbiamo che  $$ Z^*_p = \{a \cdot 1 \text{ mod }p , \dots , a \cdot  (p-1) \text{ mod } p \}$$.
Con questa proposizione abbiamo che 
\begin{align*}
(p - 1)! & = \prod_{i = 1}^{p-1} i =  \prod_{i = 1}^{p-1} \left[ (i \cdot a) \text{ mod } p \right] \\ 
& = a^{p-1} \prod_{i = 1}^{p-1} i = a^{p-1} (p-1)!
\end{align*}
Dato che $ ((p-1)!, p) = 1 $ se moltiplichiamo i due estremi dell'equazione precedente per $ (p-1)!^{-1} \text{ mod }p $ (sappiamo che esiste perche' coprimi fra loro) otteniamo la dimostrazione del teorema ovvero
\begin{align*}
&(p-1)! \equiv_p a^{p-1} (p-1)! \\ 
&(p-1)! (p-1)!^{-1} \equiv_p  a^{p-1} (p-1)!(p-1)!^{-1} \\
&1 \equiv_p a^{p-1}
\end{align*}
\section{La funzione $ \phi(n) $}
La funzione $ \phi(n) $ dato in input un numero naturale n restituisce il numero di coprimi rispetto ad n minori di n.\\
Se p e' primo allora $ \phi(p) = p-1 $.\\
Se n e' ottenuto tramite il prodotto di due numeri primi p e q allora $ \phi(n) = \phi(p \cdot q) = \phi(p) \cdot \phi(q) $
\section{Teorema di Eulero}
Dati a ed n coprimi fra loro, $ a^{\phi(n)} \equiv_n 1 $
\subsubsection{Dimostrazione}
Come per il piccolo teorema di Eulero, bisogna dimostrare che $$ \{x_1, \dots, x_{\phi(n)} \} = \{a \cdot x_1 \text{ mod }n, \dots, a \cdot x_{\phi(n)} \text{ mod }n \}  $$
dove gli $ x_1, \dots x_{\phi(n)} $ sono  i coprimi rispetto ad n.\\
Quindi tramite le seguenti due considerazioni lo possiamo dimostrare:
\begin{itemize}
	\item $ a \cdot x_i \text{ mod } n  $ e' primo con n: a lo e' per ipotesi ed $ x_i $ per definizione quindi anche il prodotto fra essi lo e'
	\item $ \forall \, i, j \wedge i \neq j \,\,: \,\, a \cdot x_i \text{ mod } n \neq a \cdot x_j \text{ mod } n  $. Questo e' vero poiche' dato che $ (a,n) = 1 $ esiste $ a^{-1} $ e quindi 
	\begin{align*}
	 & a \cdot x_i \equiv_n a \cdot x_j  \\
	 & a^{-1} a \cdot x_i  \equiv_n  a^{-1} a \cdot x_j \\
	 & x_i \equiv_n x_j
	\end{align*}
\end{itemize}
Dal risultato precedente otteniamo che
\begin{align*}
	\prod_{i=1}^{\phi(n)} x_i \equiv_n 	\prod_{i=1}^{\phi(n)} (a \cdot x_i) = a^{\phi(n)} \prod_{i=1}^{\phi(n)} x_i
\end{align*}
Dato ogni $ x_i $ e' coprimo con n anche il prodotto lo e' quindi esiste l'inverso $ \left(  \prod_{i=1}^{\phi(n)} x_i \right)^{-1} $ e moltiplicando gli estremi della precente equazione si ottiene l'asserto
\section{Base di RSA}
Presi due numeri primi distinti \textit{p} e \textit{q}, posto $ n = p \cdot q $ allora otteniamo che $ \forall m \,\, \in Z_m $ e per un certo h:
$$ m^{h\phi(n) + 1} \equiv_n m$$
\subsubsection{Dimostrazione}
Se m e' coprimo rispetto ad n il risultato e' ovvio per il teorema di Fermat.\\
Se m non e' coprimo con n allora ci sono due casi:
\begin{itemize}
	\item m e' un multiplo di p
	\item m e' un multiplo di q
\end{itemize}
Non puo' essere un multiplo di entrambi poiche' $ m < n $\\
Supponiamo la che sia vera la prima ipotesi (la dimostrazione e' simmetrica rispetto a q) quindi se m e' coprimo con q abbiamo che $$ m^{\phi(q)} \equiv_q 1$$
e quindi $$  m^{\phi(p) \cdot \phi(q)} \equiv_q 1 $$ 
e siccome $ \phi(p) \cdot \phi(q) = \phi(p \cdot q) = \phi(n) $ abbiamo che $$ m^{\phi(n)} \equiv_q 1$$
quindi moltiplicando a destra e sinistra per m otteniamo che $$m^{\phi(n)+1} \equiv_q m $$
\subsection{Alcune note su RSA}
Percio' scegliendo un t tale che $ t \equiv_{\phi(n)}  1 \equiv_{\phi(n)} \phi(n) + 1 $ e dato $ m < p \cdot q = n $ abbiamo che $$ m^t \equiv_n 1$$
Quello che viene fatto in RSA e' quindi scegliere un e coprimo con $ \phi(n) $ allora esiste un $ d = e^{-1} $ tale che $ e \cdot d \equiv_{\phi(n)} 1 $ e percio' $$ m^{d \cdot e} \equiv_n 1 $$ percio' viene preso $ e $ come chiave pubblica e $ d $ come chiave privata quindi abbiamo \begin{align*}
c = m^e \mod n \\
m = c^d \mod n
\end{align*}
Possiamo fare alcune considerazioni sulle operazioni di encrpytion/decryption:
\begin{itemize}
	\item e' facile calcolare l'esponente modulo n
	\item Calcolare $ \sqrt[e]{c} \mod n $ e' un problema intrattabile
	\item dati e, n non si puo' risalire facilmente a d, $ \phi(n) $
	\item dati e, n e' difficile fattorizzare n in p e q
\end{itemize}

\section{Algoritmo di esponenziazione veloce}
In pratica per calcolare $ a^x \mod n $ invece di calcolare prima l'esponenziale e poi fare il modulo si puo' fare in un'altra maniera: si converte l'esponente in cifre binarie e se il bit i-esimo e' 1 allora si calcola $ x = x^2 \mod n $
\section{Teorema cinese del resto}
Preso $M = \prod_i m_i $ dove gli $ m_i $ sono coprimi fra loro e preso un insieme $ a_1, \dots, a_k \in Z_{m_k} $ otteniamo il seguente sistema di k equazioni in X: $$ X \equiv_{m_i} a_i \,\,\, (1 \leq i \leq k)$$ oltre ad esistere esso e' anche unico modulo M
\subsubsection{Dimostrazione}
La dimostrazione si divide in due parti: esistenza della soluzione ed unicita' di essa.
\begin{itemize}
	\item Esistenza:
	Se per ogni $ m_i $ prendiamo il termine $$ \dfrac{M}{m_i} $$ notiamo che esso e' invertibile modulo $ m_i $.\\
	Presi $$ c_i = \dfrac{M}{m_i} \cdot (\dfrac{M}{m_i} \mod m_i)^{-1} $$
	si ha che la soluzione del sistema e' $$ X = \sum_i a_i c_i $$
	poiche' per ogni $ m_i $ abbiamo che $$ X = \sum_j a_j c_j  \equiv_{m_i} a_i c_i \equiv_{m_i} a_i  $$
 	\item Unicita': Cio' vuol dire che esistono due soluzioni X, X' tali che $$ X \equiv_{m_i} X' $$ Quindi possiamo dire che $ m_i $ divide (X - X') ovvero $$ m_i | (X - X') $$ Questo ragionamento e' possibile applicarlo $ \forall \,\, i $ quindi e' anche vero che $$ M | (X - X')$$ cioe' quindi che $$ X \equiv_M X' $$
\end{itemize}
\section{Generazione dei numeri primi}
Per RSA ma anche per altri algoritmi e' importante la generazione di numeri primi casuali molto grandi, percio' si usa il seguente per generarli (algoritmo di tipo Las Vegas):
\begin{enumerate}
	\item Si genera un vettore di numeri casuali ponendo il bit meno significativo ad 1 (numero dispari) e quello piu' significativo ad 1 per ottenere un numero nell'ordine di $ 2^k $
	\item Si effettua un test di primalita' sul numero generato
	\item Se e' primo allora restituisci il numero altrimenti ritorna  ad 1
\end{enumerate}
Questa procedura e' molto veloce per un importante risultato, dato $ \pi(n) $ come il numero di numeri primi minori od uguali ad n allora possiamo dire che $ \lim_{n \rightarrow +\infty} \dfrac{\pi(n)}{n/\ln(n)} = 1 $ quindi che per n grandi abbiamo che $ \pi(n) \approx \dfrac{n}{\ln(n)} $ ovvero che' c'e' un numero primo ogni $\ln(n)$ numeri quindi l'algoritmo converge in media con $\ln(n)/2$ passi perche' escludiamo a priori i numeri pari
\section{Test di primalita'}
Per controllare se un numero e' primo non si ricorre ovviamente alla definizione perche' troppo dispendiosa da applicare ma a vari test di primalita', probabilistici (di tipo Monte Carlo) che quando restituiscono $ true $ allora la risposta e' certamente corretta mentre se restituiscono $ false $ allora c'e' una probabilita $ \varepsilon $ di errore su n, riducibile a nostra scelta eseguendo il test ripetute volte.
Qui di seguito parleremo di \textit{test di compositeness}, ovvero il test restituisce $ true $ sse n e' composto.
\section{Test di Fermat}
Si sceglie casualmente un numero $ 1 < x < n $ e si verifica che $ (x,n) \neq 1 $.
La probabilita' di errore equivale ad estrarre un coprimo con n quindi $ p(Fermat(n) = false | n \,\, composite)  = \dfrac{\phi(n)}{n-1}$\\
Il vero test basato sul test di Fermat si effettua nel seguente modo: scelto casualmente un x, n e' primo se $ x^{n-1} \equiv_n 1  $ e quindi n e' composto se $ x^{n-1}  \not\equiv_n 1 $.
\subsubsection{Testimoni di Fermat e numeri di Charmicheal}
Definiamo i testimoni di Fermat per n come tutti gli x tale che $ (n,x) = 1 \wedge comp_F(n) = True  $ ovvero che $ x^{n-1}\not\equiv_n 1 $.\\
Si e' dimostrato sperimentalmente che i primi 500 numeri composti hanno moltissimi testimoni di Fermat pero' ci sono alcuni numeri, come per esempio il 561 che e' il piu' piccolo \textit{numero di }Charmicheal, ovvero un numero che non ha testimoni di Fermat ma che e' composto. Percio' in questo caso il test restituira' nella maggior parte di casi $ false $ anche se il risultato corretto sarebbe $ true $.
\\ In conclusione e' impossibile ottenere una buona probabilita' di successo nel test di primalita' poiche', su molti numeri funziona bene questo test, ma sui numeri di Charmicheal il test sbagliera' nella maggior parte dei casi.
\section{Test di Rabin}
Per usare il test di Rabin usiamo la seguente proprieta' dei numeri primi:
\subsubsection{Proposizione}
Sia n primo e $ 0 < x < n $ allora $ x^2 \equiv_n 1 \Leftrightarrow x \equiv_n \pm 1 $
\subsubsection{Dimostrazione}
\begin{itemize}
	\item $ \Leftarrow $: ovvio, $ x \equiv_n \pm 1 $ e' soluzione di $ x^2 \equiv_n 1$
	\item  $ \Rightarrow $: \begin{align*}
	&x^2 \equiv_n 1\\
	&x^2 - 1 \equiv_n 0 \\
	&(x-1)(x+1) \equiv_n 0
	\end{align*}
\end{itemize}
\subsubsection*{Definizione Test di Rabin}
Preso un $ 0 < x < n  $ e $ n-1 = 2^rm $ con m dispari il test restituisce $ true $ se nella sequenza
\begin{align*}
	&x_0 = x^m \mod n \\
	&x_1 = x^2_0 \mod n (= x^{2m} \mod n)\\
	\vdots\\
	&x_r = x^2_{r-1} \mod n  (= x^{2^rm} \mod n = x^{n-1} \mod n)
\end{align*}
si ha che $ x_0 \neq 1 $ e $ \forall i > 0 \,\, x_i \not\equiv_n -1 $\\
Se x e' coprimo con n e $ comp_{rabin}(n) = true $ allora x e' un \textit{testimone di rabin}
\subsubsection*{Proposizione sul teorema di Rabin}
Se n e' composto allora il test di Rabin restituisce true
\subsubsection*{Dimostrazione}
Preso un x possiamo avere una sequenza di 3 tipi diffenti durante il test di rabin:
\begin{itemize}
	\item $ *, \dots, * $
	\item $ *, \dots, -1 $
	\item $*, \dots * , 1, \dots, 1$
\end{itemize}
dove $ * $ e' un numero diverso da $ \pm 1 $. Nei primi due casi si viola il test di Fermat $ x^{n-1} \not\equiv 1 $, nel terzo caso per la proposizione dimostrata in precedenza n non e' primo poiche' n al passo $ i $ e' $ * $ mentre al passo successivo e' 1 quindi la proposizione e' violata percio' n non e' primo\\
\\ Un risultato importante che abbiamo per il test di Rabin e' che il numero di testimoni di Rabin e' almeno il $ 75\% $ di n, quindi possiamo dire che $ P(errore) = P(comp_{R}(n) = false | n\,\, composto) \leq \dfrac{1}{4} $ e quindi se ripetiamo il test k volte abbiamo che $ P(errore) \leq \left(\dfrac{1}{4}\right)^k $

\section{Radici primitive}
Presi $ \alpha $ ed no coprimi fra loro si definisce l'ordine di n nel seguente modo: $$ ord_n(\alpha) = \{i > 0 | \alpha^i \equiv_n 1 \}$$ Se $ \alpha = \phi(n)$ allora $ \alpha $ e' una radice primitiva di n
\subsection{Teorema}
Un numero ha radici primitive se e' della forma $$2,4, p^\alpha, 2p^\alpha$$ con $ p > 2 $ primo e $ \alpha \geq 1 $
\\Sia $ \alpha $ una radice primitiva di n, allora dato che $ (\alpha, n) =1  \,\, \exists \alpha^{-1} \mod n$. Quindi presa le sequenza $$ \alpha, \alpha^2, \dots , \alpha^{\phi(n)} $$ abbiamo le seguenti osservazioni:
\begin{itemize}
	\item Tutti gli $ \alpha^i $ sono diversi fra loro: se cosi' non fosse allora $ \alpha^{i} \equiv_n \alpha^{i+j} $ ma visto che $ \alpha^{-1} \mod n$ esiste questo e' impossibile poiche'
	\begin{align*}
		&\alpha^i \equiv_n \alpha^{i+j} \\
		&\alpha^i \alpha^{-i} \equiv_n \alpha^{i+j} \alpha^{-i}\\
		&1 \equiv_n \alpha^j
	\end{align*}
	ma cio e' impossibile poiche' dato che $ \alpha $ e' una radice primitiva solamente $ \alpha^{\phi(n)} \equiv_n 1 $
	\item I numeri elencati sono primi con n, quindi anche modulo n
\end{itemize} 
\section{Funzione di esponenziazione e logaritmo discreto}
Preso p primo ed $ \alpha $ una sua radice primitiva allora
\begin{align*}
	&exp: Z^*_p \Rightarrow Z^*_p \,\, \exp_{\alpha, p}: i \rightarrow (\alpha^i \mod p)\\
	&ind:  Z^*_p \Rightarrow Z^*_p \,\, ind_{p, \alpha}:a \rightarrow \{\min i | \alpha^i \mod p = a\}
\end{align*}
dove \textit{exp} e' definita come l'esponenziale discreta ed \textit{ind} il logaritmo discreto. Come sappiamo, $ ind = exp^{-1} $